<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>geheimesite.nl</title>
    <link>https://geheimesite.nl</link>
    
      <language>nl</language>
    
    <description>TL;DR I'm a teenager from the Netherlands who enjoys programming.</description>
    
      
    
    <atom:link href="https://geheimesite.nl/index-nl.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <copyright>Made with ♡ in the Netherlands. Copying is an act of love. Please copy.</copyright>
    <managingEditor>Robin Boers</managingEditor>
    <webMaster>Robin Boers</webMaster>
    <generator>Chop</generator>
    
    

    
      
    

    
      <item>
        <title>Waarom altijd meer?</title>
        <link>https://geheimesite.nl/waarom-altijd-meer</link>
        <pubDate>26 Apr 2023 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/waarom-altijd-meer</guid>
        <description>
          Ik zit in 4VWO en ik doe het NT (Natuur en Tech......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Ik zit in 4VWO en ik doe het NT (Natuur en Techniek) profiel. Dat betekent dat mijn vakkenpakket bestaat uit natuurkunde, scheikunde, NLT, Duits, Nederlands, Engels, informatica en wiskunde B. Volgens sommigen is dit het &#8220;moeilijkste&#8221; pakket<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>.</p>
<p>Ook volgens mijn decaan is dat zo. Eind vorig jaar kregen we van hem voorlichting over onze profielkeuze. Hij begon met uitleggen wat elk profiel inhield. Daarbij benadrukte hij dat elk profiel gelijk was en het niet uitmaakte, welk profiel je deed, maar dat je moest doen wat het best bij je paste. Vervolgens blijkt uit de volledige rest van zijn verhaal dat hij eigenlijk NT het best vindt en CM het makkelijkst, en dat hij het liefst ziet dat iedereen NT doet.</p>
<p>Ik snap dat niet. Ik snap niet dat iedereen de hele tijd maar &#8220;hoger&#8221; wil<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>. Ik heb zelf NT gekozen omdat natuurkunde mijn favoriete vak is, terwijl CM me helemaal niet ligt omdat ik niet van talen en kunst houdt. Een aantal van mijn vrienden hebben echter juist wel CM gekozen, omdat ze van kunst/talen houden en minder van technischere vakken. Ik denk dat ze met genoeg inzet ook NT hadden aangekund, maar daar zouden ze helemaal niet blij van geworden zijn. Kortom, je zou het profiel moeten doen dat het best bij jou en je interesses past, niet het &#8220;hoogste&#8221; dat je aankan.</p>
<p>En ik zie nu hetzelfde weer gebeuren bij de voorlichting over een vervolgopleiding/studie. In principe leidt het VWO tot <em>zowel</em> het HBO als het WO (universiteit). In alle voorlichting wordt echter het HBO alleen maar als alternatief voor het WO, of als beste een tussenstap naar het WO weergegeven.</p>
<p>Maar wat nou als je helemaal geen ambitie hebt om naar de universiteit te gaan? De universiteit is heel theoretisch. Je doet er onderzoek en leert theorie en je hebt bijna altijd een tweede opleiding/master nodig voordat je een baan kan doen, terwijl je op het HBO een vak leert. Persoonlijk zou ik liever naar het HBO gaan om een docentenopleiding te volgen dan dat ik onderzoek ga doen op de universiteit, en ik ken een aantal klasgenoten die daar exact hetzelfde in staan. Het HBO is ook gewoon een &#8220;eindpunt&#8221;, net als het WO. Het is niet een &#8220;tussenstap&#8221; of &#8220;alternatief&#8221;.</p>
<p>Mijn zusje is nu ook aan haar profielkeuze toe. Net als ik zit zij op het VWO (nu in de 3rde). Haar eerste keuze was NG op VWO niveau. CM ligt haar ook wel, maar ze heeft een hekel aan Duits, dus dat was geen optie voor haar.<br>
Onze school biedt ook een speciaal vak aan genaamd BSM, waarmee je eindexamen kan doen in sport. Dit past heel goed bij haar, want ze is van plan circusartiest of sportdocent te worden. Helaas biedt de school dit alleen aan op de havo.</p>
<p>Dus, ze  heeft besloten dat ze graag naar de havo wil en daar CM<sup><a href="#user-content-fn-3" id="user-content-fnref-3" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">3</a></sup> wil doen met BSM. Ik denk zelf dat dit een hele slimme keuze is, omdat ze iets gaat doen waar ze blij van wordt en dat goed bij haar past. In de ogen van onze decaan gaat ze echter van een van de &#8220;hoogste&#8221; profielen op VWO naar het &#8220;laagste&#8221; profiel een niveau lager: paniek! Hoewel Lize meerdere keren heeft aangegeven dat ze geen ambitie heeft naar de universiteit te gaan en dat ze graag iets met sport wil gaan doen na de middelbare, probeert hij haar toch krampachtig over te halen op het VWO te blijven. Je wil toch het &#8220;hoogste&#8221; uit jezelf halen?</p>
<p>Nu is mijn vraag: Waarom altijd meer?</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Maar dat is natuurlijk subjectief, want CM (Cultuur en Maatschappij) lijkt me veel moeilijker. Je moet dan verplicht zowel Duits als Frans doen en daarnaast ook nog eens kunst. Niks voor mij. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Ik weet dat ik makkelijk praten heb, omdat ik zelf in het &#8220;hoogste&#8221; profiel zit. Ik heb NT puur gekozen omdat natuurkunde en wiskunde mijn favoriete vakken zijn, niet omdat ik de drang had een &#8220;beter&#8221; vakkenpakket te hebben. <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3">
<p>Op de havo is alleen Frans verplicht bij CM, Duits niet. <a href="#user-content-fnref-3" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Hoe kunnen we software lokaler maken?</title>
        <link>https://geheimesite.nl/lokalere-software</link>
        <pubDate>19 Mar 2023 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/lokalere-software</guid>
        <description>
          Ik heb eerder al meerdere keren geschreven over......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Ik heb eerder al meerdere keren geschreven over <a href="/v/18/social-media-wat-moeten-we-er-mee-aan">social media</a>, <a href="red-het-internet-bouw-je-eigen-website">het internet</a> en het <a href="/v/18/belang-van-open-standaarden">belang van open standaarden</a>. Toch wil ik het er nog één keer over hebben.</p>
<p>Internetbedrijven hebben gewoonweg teveel macht. Er zijn wel goede alternatieven: denk aan Linux als alternatief voor Windows of macOS. Er zijn talloze voorbeelden van open-source software die net zo goed, al dan niet beter, is ten opzichte van propriatiery software.</p>
<p>We moeten zorgen dat software, net als veel andere dingen zoals regelgeving en voedselproductie, veel lokaler wordt. Dat zou een aantal problemen oplossen: in een lokalere versie van bijvoorbeeld social media is moderation een stuk makkelijker omdat elke <em>instance</em><sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup> niet super veel gebruikers zou hebben. Daarnaast zou je zelf kunnen kiezen wie je wel/niet volgt waardoor er geen algoritmes (en dus geen datacollectie) meer nodig zijn. Ook zouden advertenties niet nodig zijn omdat je zelf betaalt voor de server waarop de instance staat. Daarnaast zorgen langere posts (zoals op een blog) ervoor dat je minder snel impulsieve berichten plaatst en beter nadenkt over wat je schrijft.</p>
<p>Lokalere software zorgt er ook voor dat je zelf veel meer in controle bent over wat je ziet en wie je volgt. Je hebt zelf <em>eigendom over je content</em> en kan zelf bepalen met wie je het deelt, zonder tussenpersoon zoals Twitter of Facebook.</p>
<p>En er zijn veel initiatieven die lokalere software proberen te maken.</p>
<p>We hebben het <em>IndieWeb</em>, een tegenbeweging die is ontstaan rond dezelfde tijd dat social media mainstream werd. Hun ideeën gaan over hoe we onze eigen websites kunnen gebruiken om onze content te publiceren en die websites vervolgens met elkaar kunnen laten praten met open standaarden zoals Webmention, IndieAuth en Micropub. Je website zou de primary locatie van je content zijn (met een URL op je eigen domein zodat je altijd van host kan switchen), en je zou kopiëen of links naar andere platforms te cross-posten.</p>
<p>Het <em>Yesterweb</em> is een movement die tegen het corporate web is. Ze willen de creativiteit en experimentatie uit de begindagen terug en ze willen dat het web weer een persoonlijk karakter krijgt. Er is een gratis webhost genaamd neocities, die hetzelfde doet als geocities in de jaren 90 deed: gratis webhosting voor iedereen. Het is echt heel cool om hun directory eens door te bladeren en te zien wat mensen allemaal gemaakt hebben.</p>
<p>Het <em>Fediverse</em> bestaat uit websites die met elkaar kunnen communiceren met behulp van het ActivityPub protocol. De meest bekende software is Mastodon, waarvan iedereen zijn eigen instance kan runnen.</p>
<p>Het probleem is echter dat al deze ideeën een veel te hoge drempel om in te stappen hebben. Ze zijn gewoonweg te ingewikkeld voor &#8220;normale mensen&#8221;. En dat is niet omdat normale mensen niet slim genoeg zijn, dat is gewoonweg omdat ze er geen tijd voor hebben. En het is nou eenmaal veel makkelijker om een Twitter-account aan te maken dan om uit te vogelen hoe het IndieWeb werkt en zelf (zonder programmeerkennis) de protocollen te implementeren.</p>
<p>Mastodon is enigzins een uitzondering, en sinds de overname van Twitter zie je steeds meer mensen Mastodon gebruiken. Toch is er een klein probleem: ze zitten allemaal op de Mastodon.social instance. Het hele idee van Mastodon is dat je verschillenden instances met elkaar verbindt. Doordat iedereen op dezelfde instance zit is het totaal niet lokaler geworden en zijn we gewoon bezig met het namaken van Twitter. Zoals Aral Balkan het <a href="https://ar.al/2022/11/09/is-the-fediverse-about-to-get-fryed-or-why-every-toot-is-also-a-potential-denial-of-service-attack/">zegt</a>:</p>
<blockquote>
<p>Today, we equate the size of mastodon.social (the instance run by Eugen) with how successful Mastodon (the software created by Eugen) is. This is very dangerous. The larger mastodon.social gets, the more it will become like Twitter.<br>
Food for thought: The bigger mastodon.social gets, the less successful the #fediverse is.</p>
</blockquote>
<p>De beste manier om software lokaler te maken is door iedereen zijn eigen server te laten runnen. Dat was oorspronkelijk ook hoe het internet was ontworpen. Het idee was dat iedereen zijn eigen server zou hosten. Je zou thuis een server hebben waarop SMTP stond, waarmee je je eigen emails verstuurt met je eigen domeinnaam. Als ik thuis een server zou hosten met de domeinnaam <code>boers.nl</code>, dan zouden mensen mij kunnen mailen op <code>robin@boers.nl</code> en mijn zusje op <code>lize@boers.nl</code>. Of, je zou de servers met je wijk of gemeente kunnen delen (<code>robinboers@maassluis.nl</code> en <code>lizeboers@maassluis.nl</code>). In het internet zoals we dat nu kennen zitten super veel dingen ingebouwd waar we momenteel services van Big tech voor gebruiken. Chat zit ingebouwd: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Internet_Relay_Chat">IRC</a>. Email ook: <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Simple_Mail_Transfer_Protocol">SMTP</a>. Filesharing? Yup, <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/File_transfer_protocol">FTP</a>. En dit alles kan je op je eigen server op je eigen domeinnaam runnen.</p>
<p>Het probleem? Niemand wil zijn eigen server runnen. Dus de bedrijven die servers voor je runnen zijn gigantisch geworden. Denk aan Outlook en Gmail voor email. Daarnaast publiceert bijna niemand meer op zijn eigen site, maar wordt alles via social media gedaan. AWS, Azure en Google Cloud. En neem het ze eens kwalijk: het is super veel werk een server op te zetten en te onderhouden (zeker als je er geen enkele kennis van hebt). We hebben een systeem nodig dat mensen net zo makkelijk, al dan niet makkelijker, als mainstream platforms kunnen gebruiken<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>.</p>
<p>Er zijn pogingen gedaan. Mastodon was semi-effectief. We hebben echter een veel beter systeem nodig. En wij (programmeurs) zijn de enige die dat kunnen bouwen.</p>
<p>Dus, iemand ideeën?</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Met een instance bedoel ik een lokaler georganiseerd platform dat nog steeds kan praten met de andere platforms. Ik zou bijvoorbeeld een instance kunnen hebben waarop de gebruikers van mijn wijk zouden zitten. Dan kunnen die onderling met elkaar communiceren, en daarnaast ook kunnen praten met mensen op een andere instance. Je krijgt in eerste instantie echter niet de posts van mensen van een andere instance te zien, tenzij je die mensen expliciet volgt. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Als we het voor elkaar krijgen om een het hosten van een server zo makkelijk te maken als het gebruiken van een koelkast, dan is onze missie geslaagd. <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Nadenken over privacy</title>
        <link>https://geheimesite.nl/nadenken-over-privacy</link>
        <pubDate>07 Feb 2023 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/nadenken-over-privacy</guid>
        <description>
          Ik ben bezig met het lezen van _[This is how th......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Ik ben bezig met het lezen van <em><a href="https://www.bibliotheek.nl/catalogus/titel.434364606.html/this-is-how-they-tell-me-the-world-ends/">This is how they tell me the world ends</a></em>. Het gaat over hoe regeringen kritieke bugs in software (zero-days) kopen en exploiteren om toegang te krijgen tot data waar we geen toestemming voor hebben. Het zette me aan het denken over privacy en data op het internet.</p>
<p>Je ziet overal ter wereld dat er steeds meer voor digitalisering gepusht wordt. Alles moet ineens via het internet gaan. Het lijkt me een nachtmerrie als straks al onze privé-informatie op onze smartphone staat. We hebben al geen inzicht op welke data er mee wordt verzameld en door welke bedrijven deze wordt opgeslagen en verwerkt. Het lijkt me dus al helemaal een slecht idee om daar onze identiteitskaart, betaalgegevens en medische gegevens aan toe te voegen.</p>
<p>Ik wil zelf kunnen bepalen welke informatie ik online zet, en alleen de data waarvan ik <em>kies</em> dat ik deze upload wil ik online hebben. Ik heb niks te verbergen, maar ik wil het liefst wel zelf kunnen bepalen wat ik wel en niet deel.</p>
<p>Ik wil mijn eigen data beheren. Daarmee bedoel ik dat ik zelf bepaal wat ik wel en niet deel en waar en hoe het wordt opgeslagen. Ik ben al sinds 2021 bezig met het verplaatsen van mijn accounts en data naar plekken die ik zelf beheer.</p>
<p>Zo maakt dit blog nu gebruik van <a href="https://git.dupunkto.org/~robin/libre0b11/chop">Chop</a> en GitHub Pages. Ik heb al mijn content als Markdown files op mijn laptop staan in een Git repo. Ik kan de Git repo nu makkelijk naar een andere code forge zoals Codeberg of GitLab verplaatsen en de site bij een andere provider deployen. Ik ben daardoor niet meer afhankelijk van Blogger<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>.</p>
<p>Mijn wachtwoorden staan als GPG-versleutelde bestanden in een andere Git repo in plaats van in de Firefox password manager. Hierdoor kan ik mijn wachtwoorden makkelijk synchroniseren en heb ik zelf inzicht in hoe ze beveiligd zijn<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>.</p>
<p>Mijn email gaat primair via twee emailadressen op deze domeinnaam &#8212; geheimesite.nl. Daardoor kan ik makkelijk naar een andere provider switchen, zonder dat ik een nieuw emailadres aan al mijn contacten moet doorgeven.</p>
<p>Het is niet per se dat ik Google, Microsoft en Mozilla niet vertrouw. Het punt is dat ik nu zelf bepaal welke informatie ik openbaar maak en wie er toegang tot heeft. Daarnaast ben ik ook zelf volledig in controle over de data: ik kan het verplaatsen naar een andere plek (want alles is met <a href="/v/18/belang-van-open-standaarden">open standaarden</a> opgeslagen) en bepalen wanneer het verwijderd wordt (en dan bedoel ik dus ook 100% verwijderd). En als nu mijn data gelekt wordt is het in ieder geval mijn eigen schuld.</p>
<p>Ik krijg van leeftijdsgenoten vaak te horen dat ze het gek vinden dat ik zo privacybewust ben. Ze vragen dan waarom ik &#8220;zo bang ben dat mijn data gestolen wordt&#8221;. Ik denk dat het op drie dingen aankomt:</p>
<ul>
<li>Ik denk dat iedereen een fundamenteel recht op privacy heeft en ik vind dat dat beschermd moet worden.</li>
<li>Ik wil digitaal onafhankelijk zijn van bedrijven die andere belangen hebben dan ik.</li>
<li>Ik wil dat informatie over mij op <em>mijn</em> voorwaarden wordt verwerkt, niet op willekeurig veranderende voorwaarden van een Amerikaans bedrijf.</li>
<li>Ik vind het leuk om zelf de technische problemen op te lossen en systemen te beheren waarin mijn data staat.</li>
</ul>
<p>Het gaat me dus om onafhankelijkheid en inzicht. Mensen mogen mijn privé-informatie hebben &#8212; als ze het nodig hebben &#8212; maar ik wil wel weten hoe, waarom en door wie mijn het wordt verwerkt.</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Blogger heeft meerdere keren zonder duidelijke reden willekeurige blogs offline gehaald, en daar geen toelichting op gegeven. In sommige gevallen waren er geen backups, en gingen jaren aan posts verloren. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Password managers zijn een groot target voor hackers, omdat ze makkelijk toegang verschaffen tot duizenden accounts. Door een selfhosted password manager te gebruiken ben je een kleiner target en kan je zelf de beveiliging beheren. <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>NFT? No fun, thanks.</title>
        <link>https://geheimesite.nl/nft-no-fun-thanks</link>
        <pubDate>08 Jan 2023 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/nft-no-fun-thanks</guid>
        <description>
          Ik hoor de laatste tijd veel mensen over NFTs, ......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Ik hoor de laatste tijd veel mensen over NFTs, crypto, dapps<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup> en web3. Maar waar gaat het nou precies over, en waarom is het juist <em>niet</em> de oplossing? Dat ga ik kort proberen uit te leggen. Hou er rekening mee dat dit de mening is van een vijftienjarige die niet gespecialiseerd is in crypto. Neem het dus met een korreltje zout.</p>
<p>Dus om te beginnen, wat is crypto? Crypto is een afkorting voor cryptography, een technologie om data te ver- en ontsleutelen. Het beveiligt bijvoorbeeld al het webverkeer over HTTPS en zorgt ervoor dat je veilig via het internet kan betalen. Waar het begrip de laatste tijd echter veel voor wordt gebruikt is als afkorting voor cryptocurrencies.</p>
<p>Cryptocurrencies zijn digitale betaalmiddelen die gebruikmaken van een blockchain. Een blockchain is een manier om data op te slaan zodat deze later niet meer aangepast kan worden. Hierbij wordt dus gebruikgemaakt van cryptography. De eerste populaire cryptomunt is bitcoin. Bitcoin is bedacht als experiment voor het ontwikkelen van een alternatief geldsysteem nadat vertrouwen in het bestaande geldsysteem was verloren door de financiële crisis van 2008.</p>
<p>Het probleem met Bitcoin is dat <em>het alleen een experiment was</em>. Daarnaast, het heeft nooit gefunctioneerd als betrouwbaar betaalmiddel. De waarde van een Bitcoin fluctueert veel te veel, en het is voor veel mensen te technisch om makkelijk te gebruiken. Geloof je me niet? Probeer jij eens je hypotheek te betalen met Bitcoin of een blikje Cola te kopen met Etherium. Tel daar bij op dat een crypto transactie vaak uren kan duren, en je hebt een onbruikbaar betaalmiddel.</p>
<p>Het gevolg is dat het vooral als <a href="https://www.investopedia.com/terms/i/investmentvehicle.asp">Investment vehicel</a> gebruikt wordt: je investeert in crypto om het later voor winst te verkopen, vergelijkbaar met hoe aandelen werken. Het is dus geen realistisch alternatief voor het huidige financiële systeem en eigenlijk alleen een nieuw middel dat gebruikt kan worden door banken en speculanten.</p>
<p>Omdat het alleen een financieël instrument is en niet als daadwerkelijk betaalmiddel gebruikt kan worden ontstaat er een probleem: je hebt misschien cryptocoins die 10x zoveel waard zijn geworden, maar je kan ze nergens uitgeven. De enige manier om die waarde uit de cryptocurrency te krijgen is door het te verkopen voor &#8220;echt geld&#8221; (lees: euro&#8217;s of dollars) en dat vervolgens uit te geven.</p>
<p>Dat betekent dat de enige manier om de waarde uit crypto te krijgen is door iemand anders met de cryptocoins op te zadelen. Je koopt assets zonder echte waarde in de hoop ze later te verkopen aan een ander voor meer geld. Dit noem je een <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greater_fool_theory">greater-fools scheme</a>.</p>
<p>Crypto kan geen geld genereren. Voor elke euro die je met crypto verdient moet iemand anders dat erin gestopt hebben. Crypto zelf heeft geen waarde, de enige waarde die crypto heeft is de mogelijkheid het later te verkopen. Als dat niet lukt omdat de prijzen absurd hoog geworden zijn ben je de pineut.</p>
<p>Het zou kunnen dat je nu denkt: maar dat is toch hoe aandelen ook werken? Die koop je ook in de verwachting later te kunnen verkopen tegen een hogere prijs. Maar bij een aandeel heb je in tegenstelling tot crypto ook nog daadwerkelijke waarde: je koopt een stukje bedrijf, en dat bedrijf heeft eigendommen die geld waard zijn. Dat geldt ook voor andere dingen die je kan verkopen voor een hogere prijs: bijvoorbeeld een huis of een stuk grond.</p>
<p>Daarbij komt nog dat alle mensen die je proberen over te halen te investeren in crypto bijna allemaal zelf cryptocoins bezitten en dus een financieël motief hebben om meer mensen binnen te halen: als meer mensen cryptocurrencies gebruiken worden hun coins meer waard.</p>
<p>En de hele droom om een betaalmiddel te hebben dat niet via centrale organisaties (lees: banken) gaat is toch al mislukt, want door de complexiteit van crypto handelt bijna iedereen via crypto exchanges. Dat zijn een soort digitale handelplekken voor cryptocurrencies. Ze beheren je crypto wallet voor je en je maakt transacties via de exchange. Hmm, komt dat je bekend voor? Ja, dat klinkt verdacht veel als een bank.</p>
<p>Al met al introduceert crypto meer problemen dan het oplost. Het is geen functionerend betaalmiddel, je handelt nog steeds via exchanges die <a href="https://web3isgoinggreat.com/?theme=hack">net iets te vaak hun gebruikers volledig scammen</a>, het is verschrikkelijk complex (en daardoor neemt de kans dat je gescamd wordt omdat je geen idee hebt wat je aan het doen bent toe) en het is basically een greater-fools scheme.</p>
<p>En dan de olifant in de kamer: crypto gebruikt echt <em>fucking veel</em> energie. Bitcoin alleen gebruikte in 2021 al <a href="https://ccaf.io/cbeci/index">meer dan 100 TWh</a> aan energie. Dat is meer dan het jaarlijkse energieverbruik <em>40 miljoen</em> (gemiddelde) gezinnen.</p>
<p>Als je een jaar lang je auto niet aanraakt kan je zo&#8217;n 2.4 ton<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup> CO2 besparen. Als je vervolgens 5 bitcoin transacties maakt heb je dat volledig ongedaan gemaakt. Ter vergelijking: één bitcoin transactie verbruikt even veel energie als ongeveer een miljoen VISA transacties en 80.000 uur YouTube kijken<sup><a href="#user-content-fn-3" id="user-content-fnref-3" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">3</a></sup>.</p>
<p>En dan hebben we het dus nog niet eens gehad over NFTs. Oh boy, here we go.</p>
<p>Om te beginnen: wat is een NFT eigenlijk? NFT staat voor non-fungible token. Het is vergelijkbaar met een crypto coin, maar het belangrijke verschil is dat een crypto coin<sup><a href="#user-content-fn-4" id="user-content-fnref-4" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">4</a></sup> uitwisselbaar is met elke andere coin, en een NFT niet. Dit is waar non-fungible (niet-uitwisselbaar) voor staat.</p>
<p>Maar als je een NFT koopt, wat koop je dan precies? Dat is dus niet helemaal duidelijk. Juridisch gezien koop je alleen bragging-rights over het digitale kunstwerk dat aan de NFT gekoppeld zit. Je koopt geen copyright of intellectueel eigendom. Ook iedereen kan een NFT maken en er is geen enkele manier om te checken of degene die een NFT heeft gemaakt ook de originele maker van het kunstwerk is. Hierdoor komt het binnen de cryptomarkt veel voor dat mensen NFTs verkopen van kunstwerken die ze niet zelf gemaakt hebben. Wat koop je dan? Bragging-rights over het &#8220;ownen&#8221; van een kunstwerk dat ook nog eens gestolen is van de originele maker. Het enige wat je dus hebt is bewijs dat je het kon betalen: status.</p>
<p>Daarbij komt dat de meeste NFTs niet eens het kunstwerk zelf bevatten, enkel een link ernaartoe. Die link is net zo vatbaar voor <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Link_rot">link rot</a> als alle andere URLs. Heb je straks een NFT gekocht en gaat de server van de verkoper offline, zit je met een NFT die een dead link bevat.</p>
<p>Ook kan iedereen die link bezoeken en een kopie van je asset maken (want om het plaatje weer te geven moet je computer het eerst downloaden, dat is namelijk hoe het internet werkt). Misschien denk je nu: maar Robin, dat lijkt toch op hoe normale kunst ook werkt? Je kan ook een kopie van de Mona Lisa kopen die door een imitatie schilder gemaakt is en het verschil bijna niet zien. Je betaalt geld voor het origineel, voor de ambacht die daar in zit<sup><a href="#user-content-fn-5" id="user-content-fnref-5" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">5</a></sup>.</p>
<p>Hier valt de vergelijking dan wel gelijk uit elkaar. Een kopie van een digitaal kunstwerk is namelijk 100% hetzelfde als het origineel. Het lijkt er niet alleen op, het is exact hetzelfde kunstwerk. Je zou ook 2 verschillende NFTs van hetzelfde plaatje kunnen maken<sup><a href="#user-content-fn-6" id="user-content-fnref-6" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">6</a></sup>. Het plaatje dat de NFT representeert is niet uniek, alleen de NFT zelf. Je koopt eigenlijk alleen het bewijs dat je er geld aan besteed hebt, niet het plaatje<sup><a href="#user-content-fn-7" id="user-content-fnref-7" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">7</a></sup> zelf. Dus wat koop je nou eigenlijk? Precies, status.</p>
<p>Gewoon de JPG kopen zou exact hetzelfde effect hebben als het kopen van een NFT. Je kan de factuur/afschrijving op je bankrekening laten zien om te bewijzen dat je echt het kunstwerk hebt gekocht, als je dat zo graag wil. Je betaalt geld aan de kunstenaar en krijgt een link naar het plaatje dat je dan kan downloaden. TADA: je hebt een makkelijk te kopieëren plaatje (net als bij NFTs) en je kan bewijzen dat het (veel) geld waard is met je rekening afschriften. Het probleem: je kan het moeilijk doorverkopen.</p>
<p>En dat is dus exact het probleem voor veel mensen. NFTs zijn een digitale kunstmarkt geworden waarbij met duizenden euro&#8217;s gesmeten wordt voor &#8220;kunst&#8221;<sup><a href="#user-content-fn-8" id="user-content-fnref-8" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">8</a></sup>. In de kunstwereld heb je ook kunstwerken die heel makkelijk te maken zijn, heel veel op elkaar lijken en er niet uitzien waar mensen alsnog heel veel geld voor over hebben (lees: abstracte kunst), net als bij NFTs. En ik denk dat er met de kunstwereld zelf ook best veel mis is. Het verschil is denk ik dat daar minder mensen gescamd worden vanwege een te complex systeem en we er niet ons klimaat mee om zeep helpen.</p>
<p>Dus als mensen aan mij vragen hoe dat nou zit met die crypto en NFTs of zelfs voorstellen er in te investeren zeg ik: NFT? No fun, thanks!</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>decentralised apps <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Hierbij ga ik ervan uit dat je ca. 10.600km/jaar rijdt (bron: <a href="https://www.milieucentraal.nl/klimaat-en-aarde/klimaatverandering/wat-is-je-co2-voetafdruk/">www.milieucentraal.nl</a> en 1kg CO2 gelijkstaat tot 4.5km rijden (bron: <a href="https://corekees.com/news/hoeveel-is-een-kilo-co2/">corekees.nl</a>). <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3">
<p>Bron: <a href="https://digiconomist.net/bitcoin-energy-consumption">digiconomist.net</a>. Sowieso wel interessant om te lezen. <a href="#user-content-fnref-3" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-4">
<p>Er is een belangrijk verschil tussen coins en tokens: een coin representeert geld op de blockchain. Elke coin is uitwisselbaar voor een andere (fungible). Een coin heeft een bepaalde waarde, en dat is alles wat de coin doet. Het belangrijke verschil met een token (lees: NFT) is dat een token gebruik maakt van een smart contract. Een smart contract is een stukje code dat bij elke transactie wordt uitgevoerd, maar in de praktijk bevat het meestal alleen een URL naar een bestand. De token representeert dus niet een bepaalde waarde, maar een stukje data (lees: een bestand). <a href="#user-content-fnref-4" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 4" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-5">
<p>En om eerlijk te zijn, ik zou daar ook het geld niet voor over hebben. Ik zou kunst puur en alleen kopen omdat ik het mooi vond of omdat ik vond dat de artiest het verdient. <a href="#user-content-fnref-5" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 5" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-6">
<p>Bronnen: <a href="https://stackoverflow.com/questions/68816228/multiple-nfts-from-the-same-source">StackOverflow</a> en <a href="https://nftplazas.com/learn-about-nfts/multiple-nfts-for-one-piece-of-digital-art/">NFT Plazas</a>. <a href="/v/18/images/omniswtf.png">Hier is nog een voorbeeld</a>: een collectie genaamd <em>omnis.wtf</em>. 5000x hetzelfde plaatje dat voor ca. 0.3ETH (= €355) per stuk verkocht wordt. Dan koop je inderdaad iets heel &#8220;unieks&#8221;. <a href="#user-content-fnref-6" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 6" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-7">
<p>Als ik het over <em>plaatje</em>, <em>asset</em> of <em>bestand</em> heb bedoel ik hetzelfde: hetgene waar de link in de NFT naar toe verwijst. <a href="#user-content-fnref-7" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 7" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-8">
<p><a href="https://opensea.io/assets">Noem dit maar eens kunst</a>. <a href="#user-content-fnref-8" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 8" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Gebrek aan ambitie?</title>
        <link>https://geheimesite.nl/gebrek-aan-ambitie</link>
        <pubDate>05 Jul 2022 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/gebrek-aan-ambitie</guid>
        <description>
          Aan het begin van dit schooljaar had ik een ken......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Aan het begin van dit schooljaar had ik een kennismakingsgesprek met mijn mentor. Als voorbereiding had ik twee vragenlijsten moeten invullen. Een van de vragen daarin was welke cijfers ik verwachtte op mijn kerstrapport. Ik denk dat ik redelijke schattingen had gedaan, maar mijn mentor vond dat ik niet genoeg ambitie had. Ik en mijn ouders probeerden hem duidelijk te maken dat ambitie niet te meten is met schoolcijfers en dat ik me ook buiten school nog wilde ontwikkelen. Dat ging er bij hem niet echt in.</p>
<p>Ik merk dit wel vaker. Men gaat ervanuit dat kinderen altijd maar beschikbaar moeten zijn voor school en zich daarbuiten niet zelf ook nog willen ontwikkelen in hun eigen tijd, bijvoorbeeld in sport of hobby&#8217;s. Ik heb dit jaar meerdere keren van mijn docenten gehoord dat het de bedoeling is dat we elke dag tot ongeveer 16:30 bezig zouden moeten zijn met school.</p>
<p>Dit stoort mij echt enorm, zeker als je kijkt naar het onderwijs zelf. Voordat ik verder ga wil ik wel graag benoemen dat ik blij ben dat we hier überhaupt onderwijs krijgen, het is een voorrecht. Er zijn ook landen waar er gewoonweg geen onderwijs is. Toch wil ik graag wat probleempunten benoemen.</p>
<p>Ten eerste cijfers. Er zijn zoveel dingen mis met cijfers. Door de ontwikkeling van iemand te meten met cijfers sla je de plank volledig mis. We proberen met allemaal meetpuntjes te kijken of iemand progressie maakt, maar in de echte ontwikkeling van iemand krijg je met cijfers geen inzicht.</p>
<p>Er wordt nu dus les gegeven niet om iemand iets te leren, maar om iemand voor te bereiden op de toets. Hierdoor halen kinderen een goed cijfer voor de toets, maar leren ze niet echt iets. Neem bijvoorbeeld mijn Duits toets van vorige week: ik heb een 8.2 gehaald, maar als je me nu een van de woordjes zou vragen zou ik het echt niet meer weten. Laat staan dat ik nog weet wat in het hoofdstuk aardrijkskunde over water van vorig jaar stond. Ik kan me alleen vaag het woord &#8216;wateroorlogen&#8217; herinneren.</p>
<p>Het is zo erg dat we nu aan het &#8220;leren&#8221; zijn voor de toetsen. Wat zijn we dan tijdens de rest van de lessen aan het doen? Het doel is de hele tijd de cijfers zo hoog mogelijk te maken, maar we leren van de meeste dingen vrij weinig. Vlak voor de toetsweek moeten we alle informatie uit ons hoofd leren, en na de toetsweek mag je het weer vergeten.</p>
<p>Ook is het als iemand een onvoldoende krijgt niet motiverend voor dat kind. We zouden juist moeten benoemen wat er goed ging, wat er fout ging en hoe dit verbeterd kan worden. Door hier een score aan te hangen maak je het abstract. Je plaatst als het ware een laag tussen de fouten en het kind. Ze hebben niet het idee dat ze er iets aan kunnen doen, want &#8216;de docent geeft toch het cijfer?&#8217; Echt, ik hoor sommige klasgenoten zo vaak: &#8220;Echt bedankt voor dat cijfer, meneer!&#8221; zeggen.</p>
<p>Ik denk dat er op scholen veel meer aandacht zou moeten zijn voor het motiveren van leerlingen om dingen te leren, zodat we ze minder hoeven aan te sporen met &#8220;maar anders krijg je een onvoldoende&#8221;<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>. Dit zou er ook voor zorgen dat dingen beter blijven hangen bij mensen. Ik merk zelf altijd, en jullie ongetwijfeld ook, dat ik dingen waar ik in geïnteresseerd ben veel makkelijker en sneller leer. Ik vind het zelfs vaak nog leuk ook.</p>
<p>Ik denk dat dit ook al geprobeerd wordt met bijv. practica, gastlessen en quizes. In mijn ervaring is het wel leuk, maar wordt de leerstof niet effectief overgebracht (lees: het voelt vaak een beetje als tijdverspilling). Ik denk dat we de lessen veel meer aan actualiteiten en ervaringen zouden moeten koppelen. Laat leerlingen zien waarom de leerstof relevant is, waarom het de moeite waard is om te leren<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>.</p>
<p>Een van de dingen die ik denk dat ook zeker moet gebeuren is dat leerlingen al veel eerder de keuze krijgen om vakken te laten vallen. Waarom zou je iemand die heel creatief is en verschrikkelijk goed kan tekenen drie jaar lang martelen met wiskunde? Grote kans dat hij na die drie jaar nooit meer met wiskunde in aanraking zal komen. Dit geldt ook voor mensen die, zoals ik, totaal geen aanleg hebben voor talen.</p>
<p>Nu we het toch over talen hebben, ik denk dat het taalonderwijs ook dramatisch zou moeten worden hervormd. Ik denk dat het heel gek is dat we mensen een taal proberen aan te leren door ze woordjes en grammaticaregels uit hun hoofd te laten leren. En dat terwijl je een taal het beste leert door hem gewoon heel veel te spreken<sup><a href="#user-content-fn-3" id="user-content-fnref-3" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">3</a></sup>. De huidige lessen zijn bijna alleen gefocust op grammatica en woordenschat. Ik vind dit erg kunstmatig<sup><a href="#user-content-fn-4" id="user-content-fnref-4" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">4</a></sup> aanvoelen.</p>
<p>Praktisch al het Engels dat ik spreek heb ik zelf geleerd door veel Engelse videos te kijken en online Engels te spreken. En ja, mijn Engels is niet perfect, maar ik merk dat ik net als in het Nederlands gewoon &#8220;voel&#8221; of een zin klopt of niet. Mijn woordenschat is misschien niet zo verschrikkelijk groot en beperkt tot praten over computers, maar als je een taal langer spreekt leer je de woorden die je nodig hebt vanzelf.</p>
<p>Ik denk ook dat kinderen op school veel meer de kans zouden moeten krijgen om hun talenten te ontwikkelen. Hierdoor zorgen we sowieso er al voor dat ze beter meedoen met de lessen.</p>
<p>En ik weet dat het onderwijs al overbelast is met teveel extra taken en dat we een lerarentekort hebben, maar misschien is de oplossing dan gewoon vrij simpel: minder school. Geef kinderen de kans om zich zelf te ontwikkelen. We zouden moeten voorkomen dat kinderen thuis gaan zitten niksen, dus denk aan het verzorgen van extra trainingen, workshops, stages, coderdojos etc.</p>
<p><em>Ik ben uiteindelijk overgegaan naar 4vwo met alle vakken<sup><a href="#user-content-fn-5" id="user-content-fnref-5" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">5</a></sup> een acht of hoger. En misschien nog wel belangrijker: ik heb functioneel leren programmeren in Elixir, websites leren bouwen met Phoenix LiveView en een <a href="https://sharefox.eu">werkend product</a> opgeleverd. Best wel oké voor iemand zonder ambitie toch?</em></p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Let hierbij op dat het doel van school leren moet blijven. Mensen moeten nog steeds fundementale vaardigheden als taal en rekenen beheersen. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>En als dit niet lukt zou ik me serieus afvragen, waarom wordt dit onderwezen? <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3">
<p>En ik denk dat ik in die drie jaar VWO misschien één of twee keer een gesprek in het Frans heb gevoerd, en nog nooit een gesprek in het Duits. <a href="#user-content-fnref-3" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-4">
<p>Bij gebrek aan een betere omschrijving. <a href="#user-content-fnref-4" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 4" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-5">
<p>Oké, behalve Nederlands dan, maar een 7.9 is praktisch een 8. <a href="#user-content-fnref-5" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 5" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Red het internet, bouw je eigen website.</title>
        <link>https://geheimesite.nl/red-het-internet-bouw-je-eigen-website</link>
        <pubDate>30 May 2022 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/red-het-internet-bouw-je-eigen-website</guid>
        <description>
          [Het internet is stuk](https://waag.org/nl/heti......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p><a href="https://waag.org/nl/hetinternetisstuk">Het internet is stuk</a>. Scams, advertenties, fake news, misinformatie, verslaving, privacy schending, hatespeech, echo chambers, rascisme en discriminatie. Hoe zijn we hier terecht gekomen? Zoals ik en mijn vriend Kevin altijd bij bijna al ons geschiedenishuiswerk invullen: <em>geld macht politiek</em>.</p>
<h2 id="durfkapitaal">Durfkapitaal</h2>
<p>Bedrijven als <a href="https://www.rtlnieuws.nl/tech/artikel/4808216/uber-boekt-grootste-verlies-ooit-meer-dan-5-miljard-dollar">Uber</a>, <a href="https://www.volkskrant.nl/economie/spotify-groeit-verder-maar-maakt-nog-geen-winst~b91b3f2a/">Spotify</a> en <a href="https://www.nu.nl/economie/6120928/moederbedrijf-thuisbezorgd-blijft-ondanks-corona-verliesgevend.html">Thuisbezorgd.nl</a> groeien razendsnel, maar maken al jaren verlies. Het idee is om zo snel mogelijk een zo groot mogelijk marktaandeel te krijgen. Maar hoe kan dat? Iemand moet toch de salarissen van de werknemers betalen? En de grote panden?</p>
<p>Deze bedrijven kunnen alleen overleven omdat ze verschrikkelijk veel geld binnenkrijgen van investeerders met durfkapitaal. Het is alsof je een zwembadje hebt wat volledig lek is, maar daar gewoon tien tuinslangen in legt om het continue bij te vullen. Het is alsof ze monopoly spelen met infinite geld. En wat willen investeerders? Precies: <strong>winst</strong>.</p>
<p>Het resultaat is dat je een bedrijf hebt dat als doelstelling heeft winst te maken voor de investeerders. De eigenaren van het bedrijf zijn namelijk de investeerders (want zo werken aandelen). Dit is niet alleen een probleem met bedrijven die verlies draaien, maar ook met winstgevende bedrijven als Facebook, Google en Amazon. Het is veel lucratiever om persoonlijke data van je klanten te verkopen met een gratis product dan om klanten te overtuigen van het kopen van je product.</p>
<h2 id="de-belangen-van-de-investeerders">De belangen van de investeerders</h2>
<p>Het doel is te groeien en zoveel mogelijk winst binnen te harken. Niet om een veilig en privacybewust platform te bouwen, of een goede zoekmachine. De belangen van de bedrijven wijken af van die van de consumenten. Dit leidt tot situaties waar de gebruiker niet voorop gezet wordt. Apps en algoritmes zijn gemaakt om zo lang mogelijk je aandacht vast te houden. In deze omgeving worden de timelines en feeds overspoeld met clickbait en extreme content. Wie het hardst roept krijgt de aandacht van de gebruiker. Het tweede probleem is dat je ook alleen dingen uit je eigen <a href="https://yewtu.be/watch?v=FLoR2Spftwg">&#8220;bubbel&#8221;</a> hoort. Als dat over katten of lego gaat is het niet erg, maar als het over de maatschappij of politiek gaat is het een ander verhaal. Het zorgt voor verdeeldheid en conflicten.</p>
<p>Social media bedrijven kunnen de algoritmes gewoon aanpassen. Het is niet heel moeilijk om ervoor te zorgen dat er geen extreme politieke content wordt aanbevolen, of dat misinformatie wordt gefilterd<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>. Het probleem is dat het goed betaalt. Mensen houden ervan te horen wat ze leuk vinden, en dat betekent dat ze langer op je app blijven. Meer winst voor het techbedrijf, dus die zijn blij. &#8220;Waarom zouden we ons algoritme ook verbeteren als we dan minder winst zouden maken. <a href="https://mkorostoff.github.io/1-pixel-wealth/">Het is niet alsof we het kunnen missen</a>.&#8221;</p>
<p>Het probleem is dat al deze apps &#8220;gratis&#8221; zijn. Je ziet keer op keer dat bedrijven met een normaal bussiness model gewoon een goed, betaald, product kunnen bouwen zonder de privacy van de gebruikers te schenden of advertenties te tonen. Het wordt alleen heel moeilijk om ineens geld te gaan vragen voor een product dat altijd gratis is geweest.</p>
<h2 id="wie-is-de-eigenaar-van-de-content">Wie is de eigenaar van de content?</h2>
<p>Sinds de opkomst van Web 2.0 en de bijbehorende <a href="https://indieweb.org/silos">silos</a> zetten we al onze content op gecentraliseerde platformen. We geven hiermee controle weg over onze privacy, onze identiteit, en, het belangrijkst, de <a href="https://indieweb.org/permalink">permalink</a>. <a href="https://indieweb.org/site-deaths">All social media is doomed to fail</a>. Als een platform verdwijnt is alle content, en bijbehorende culturele geschiedenis, <em>voor goed</em> weg.</p>
<p>Als je dingen naar je eigen site post is dit probleem er niet. Met een eigen domeinnaam en een Wordpress installatie kom je al best ver. Je hebt geen centraal platform nodig. Het is veiliger en je bent zelf in beheer over welke data je wel/niet weggeeft, en, niet onbelangrijk, je bent zelf in beheer van de permalink. Je kan naar wens van webhost of CSM switchen zonder dat de permalink stopt te werken. Probeer <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS</a> te gebruiken in plaats van een <a href="https://indieweb.org/silo">silo</a>. Comment met <a href="https://indieweb.org/webmention">webmentions</a>. Deze kleine dingen helpen al een hele hoop.</p>
<h2 id="breng-de-creativiteit-terug">Breng de creativiteit terug</h2>
<p>Hoe vaak ben je niet op een website gekomen die ongeveer zo in elkaar zat: logo en menu bovenin, grote slogan en dan een felgekleurde knop waar ze willen dat je op klikt.</p>
<img src="/v/18/images/basic-cta-webdesign-examples.jpg" alt="Voorbeelden van deze layout. Het is overused.">
<p>Dit is weer een symptoom van het willen geld verdienen met het internet. En ook bedrijven met betaalde producten hebben vaak dit soort pages. Het doel is om jou zo snel mogelijk op de gekleurde knop te laten klikken voor je weer wegklikt naar een andere site — en het werkt.</p>
<p>Het probleem met deze standaard layout is dat het alle creativiteit uit het ontwerpproces haalt. Ja, je kan nog steeds een mooie site ontwerpen, maar je zit wel vast aan de layout. Tot op zekere hoogte geld dit ook voor social media. Je kan misschien wat kleuren aanpassen en een profielfoto of banner uploaden, maar daar houdt het ook op. Als je een eigen site hebt kan je juist die creativiteit terugbrengen die oudere websites zo kenmerkt.</p>
<p>Er zijn geweldige communities ontstaan op bijvoorbeeld <a href="https://neocities.org/">Neocities</a>, een gratis webhost geïnspireerd door Geocities, die als missie heeft &#8220;het terugbrengen van de creativiteit en expression op het world wide web, die het zo fantastisch maakte&#8221;. Het is helemaal gratis, maar je kan ze ook sponsoren met een subscription. Het platform is volledig open-source en wordt betaald uit de inkomsten van de subscribers.</p>
<p>Dit soort initiatieven zorgen ervoor dat het internet een betere plek wordt. In plaats van het belang van de investeerders plaatsen zij publieke waarden voorop. Ik raad ook aan eens te kijken naar <a href="https://yesterweb.org">Yesterweb</a>, een beweging die zich inzet voor creativiteit en diversiteit op het internet.</p>
<h2 id="en-nu">En nu?</h2>
<p>Het probleem dat ik vooral heb met de huidige staat van het internet is dat het een totale rotzooi is, maar voor veel van ons is het wel een groot deel van onze identiteit. Er is een gebrek aan regulering. Internetbedrijven worden niet voldoende verantwoordelijk gesteld voor de schade die zij aanrichten aan onze samenleving. Ik heb al eerder posts geschreven over dit onderwerp:</p>
<ul>
<li><a href="/v/18/post/belang-van-open-standaarden/">Het belang van open standaarden</a></li>
<li><a href="/v/18/2021/12/social-media-wat-moeten-we-er-mee-aan.html">Social media, wat moeten we er mee aan?</a></li>
</ul>
<p>Maar er is ook iets wat wij als consumenten kunnen doen. Zeg nee tegen deze platformen. Red het internet en bouw je eigen website.</p>
<h2 id="gerelateerd">Gerelateerd</h2>
<ul>
<li><a href="https://waag.org/nl/hetinternetisstuk">Het internet is stuk</a></li>
<li><a href="https://matthiasott.com/articles/into-the-personal-website-verse">Into the Personal-Website-Verse</a></li>
<li><a href="https://alistapart.com/article/nothing-fails-like-success/">Nothing Fails Like Success</a></li>
<li><a href="https://www.quora.com/Who-originally-suggested-that-if-youre-not-paying-for-the-product-you-are-the-product">Who originally suggested that &#8216;if you&#8217;re not paying for the product, you are the product&#8217;?</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=X3SrZuH00GQ">Own your content on Social Media using the IndieWeb</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=HNmKO7Gr4TE">Tantek Celik, &#8220;Why We Need the IndieWeb&#8221;,</a></li>
<li><a href="https://diggingthedigital.com/maak-je-eigen-moederschip/">Maak je eigen moederschip</a></li>
<li><a href="https://mxb.dev/blog/make-free-stuff/">Make Free Stuff</a></li>
<li><a href="https://yesterweb.org">Yesterweb</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=OFRjZtYs3wY">Why The Web Is Such A Mess</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=BxV14h0kFs0">This Video Has 51,827,520 Views</a></li>
</ul>
<p>Als ik je heb overgehaald en je het IndieWeb wil joinen:</p>
<ul>
<li><a href="https://indieweb.org/Getting_Started">Getting Started - IndieWeb</a></li>
</ul>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Niet als je de resources van zo&#8217;n groot internetbedrijf hebt tenminste. Het is niet bepaald makkelijk om content juist te filteren zonder gezeur te krijgen over censuur, en waar de lijn van extreme content dan ligt. Maar als ze het echt zouden willen zouden ze het kunnen doen. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Somtoday verbeteren met CSS</title>
        <link>https://geheimesite.nl/somtoday-ziet-er-niet-uit-maar-we-kunnen-het-oplossen-met-css</link>
        <pubDate>25 Mar 2022 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/somtoday-ziet-er-niet-uit-maar-we-kunnen-het-oplossen-met-css</guid>
        <description>
          Kennen jullie Somtoday? Voor de mensen die het ......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Kennen jullie Somtoday? Voor de mensen die het niet kennen: het is een leerlingvolgsysteem voor het voortgezet onderwijs. En het is toevallig ook wat mijn school, het Lyceum Schravenlant, gebruikt.</p>
<p>Som is noice. Je kan er je cijfers, huiswerk en leermiddelen zien. Maar ik zie ook een aantal verbeterpuntjes. Somtoday heeft voor de docenten een uitgebreid dashboard waarin ze het huiswerk kunnen inplannen, cijfers kunnen invoeren, absenties kunnen bijhouden etc.</p>
<img src="/v/18/images/somtoday-docent.png" alt="Somtoday Docent: een mooie moderne Angular app">
<p>Maar leerlingen en ouders zien deze website uit het jaar 1900. Oke, dat is misschien een beetje overdreven, maar het doet me wel serieus denken aan websites uit 2000.</p>
<img src="/v/18/images/somtoday-leerling.png" alt="Somtoday voor leerlingen en ouders: een site die eruitziet alsof hij uit een tijdmachine komt">
<p>Er zijn heel veel dingen die me irriteren aan dit ontwerp. Om er een paar te noemen:</p>
<ul>
<li>De kleuren zijn verschrikkelijk</li>
<li>De font-size is niet ideaal</li>
<li>Mijn lelijke hoofd staat bovenaan</li>
<li>Er is permanent een badge met het nummer 3 bij de berichtenbox, ook al het ik al mijn berichten gelezen</li>
</ul>
<p>Zoals mijn lezers waarschijnlijk weten ben ik een webdesign freak die weet hoe CSS werkt. Dus heb ik een userstyle geschreven die je kan installeren om het leerling/ouderpaneel iets beter te maken. Het is gebaseerd op de look van Somtoday Docent, en ziet er zo uit:</p>
<img src="/v/18/images/somtoday-verbeterd.png" alt="Verbeterde versie van Somtoday voor leerlingen en ouders">
<p>Als je wil kan je mijn userstyle <a href="https://gist.github.com/RobinBoers/c95ea8c4181bcfcd9957bf730effecbb">op mijn GitHub account</a> vinden.</p>
<p>Userstyles kan je installeren met <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/styl-us/">Stylus</a>. Je kan in de extension mijn CSS code plakken en als het goed is zou dan je Somtoday er veel beter uit moeten zien :)</p>
<p><strong>Ik hoop heel erg dat een medewerker van Somtoday dit toevallig leest. Zo ja, zou je me in contact willen brengen met de designers / ontwikkelaars van Som? Mijn emailadres is <a href="mailto:robin@geheimesite.nl">robin@geheimesite.nl</a> :)</strong></p>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Het belang van open standaarden</title>
        <link>https://geheimesite.nl/belang-van-open-standaarden</link>
        <pubDate>08 Mar 2022 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/belang-van-open-standaarden</guid>
        <description>
          Als je vroeger iets online wilde zetten had je ......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Als je vroeger iets online wilde zetten had je alleen simpele HTML webpages. Je uploadde ze dan naar je eigen website of blog. Je was op je favoriete blogs geabonneerd via RSS en chatten ging via IRC. Dat zijn open standaarden voor communiceren, die door iedereen ondersteund worden.</p>
<p>Maar sinds de opkomst van het zogenoemde &#8220;web 2.0&#8221; zetten we alles bij Big Tech: Facebook, Microsoft, Apple, Amazon en Google. Denk daar eens over na. Als je iemand een berichtje wil sturen, wat gebruik je dan? Whatsapp of Facebook Messenger? Als je online iets wil posten? Sommigen van mijn lezers hebben misschien een eigen blog, maar de rest zet het waarschijnlijk op Facebook, Instagram, Snapchat of TikTok. Onze feeds bestaan niet uit wat we leuk vinden, maar uit wat de bedrijven op basis van data <em>denken</em> dat we leuk vinden. We hebben geen enkele inzichten in de algoritmes, we weten niet hoe ze werken, wat voor content ze het meest pushen en waarom. Clickbait en misinformatie domineren. Als het platform wordt opgeheven, <a href="https://plus.google.com">ik kijk naar jou Google+</a>, dan zijn we de content *voor goed kwijt.</p>
<p>Content kan niet makkelijk tussen de platforms verplaatst worden. Er zijn geen open standaarden die iedereen ondersteund. Daardoor raken we locked in. We gebruiken allemaal nog steeds Whatsapp, omdat *iedereen Whatsapp gebruikt. Als je besluit een privacy-bewust alternatief zoals <a href="https://signal.org/en/">Signal</a> te gebruiken raak je contact met je familie en vrienden kwijt.</p>
<p>Blijkbaar vinden we het prima dat <em>al onze activiteit</em> getrackt wordt. En dat terwijl zelfstandige blogs, RSS en IRC nog steeds gewoon beschikbaar zijn. Het is duidelijk dat we blijkbaar liever het gemak van Facebook hebben. We hebben toch niets te verbergen, toch?</p>
<p><a href="https://decorrespondent.nl/nietsteverbergen">We hebben <em>wel</em> iets te verbergen</a>! Onze data is van ons, en zou niet zonder onze explicitiete toestemming ergens in een datacenter moeten belanden. Wat mij frustreert is dat deze bedrijven de bewuste keuze maken om winst boven het publieke belang te plaatsen. <a href="https://yewtu.be/watch?v=P_9MIU8ZueU">Algoritmes zijn niet een soort magische AI superpower</a> waar we geen invloed op hebben. Algoritmes zijn gewoon een set aan instructies, net als andere computer programma&#8217;s. Misschien klinkt dit gek, maar computers hebben zegmaar dit gekke gedrag dat ze altijd <em>precies doen wat aan ze wordt opgedragen</em>. Een computer besluit niet ineens uit zichzelf om een bepaalde post bovenaan in je feed te zetten. Het is ingeprogrammeerd.</p>
<p>Gelukkig hebben open standaarden en open-source code. Als al deze platforms open standaarden zouden gaan ondersteunen en de source code voor hun algoritmes zou vrijgeven zouden we vrij zijn om gemakkelijk van platform te switchen. We zouden ook kunnen zien hoe en op basis waarvan onze feeds worden geconstruct, deze code aanpassen en kunnen delen met anderen. We zouden alternatieve clients kunnen ontwikkelen die rekening houden met mensen, en hun gedrag niet <a href="https://schooltv.nl/video/hoe-maken-apps-ons-verslaafd-psychologische-trucs-van-facebook-instagram-en-whatsapp/">beïnvloeden met allemaal psychologische trucs</a>. Daarnaast blijkt uit het success van bijvoorbeeld Red Hat, Blender, GIMP en nog veel meer open-source projecten dat je met open-source software ook gewoon geld kan verdienen. Natuurlijk, de grote techbedrijven verdienen dan wat minder, <a href="https://www.emerce.nl/nieuws/google-eindigt-2021-nettowinst-76-miljard">maar ik denk dat ze het kunnen missen</a>.</p>
<p>Als er geen open standaarden zouden zijn geweest zou er in de eerste plaats al geen internet zijn. Het <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Internet_Protocol">internet protocol</a> kan gewoon iedereen gebruiken. Daarom kunnen al onze computers met elkaar praten, en kan jij nu dus deze post lezen. Ik vind het niet meer dan normaal dat de grote bedrijven die hiervan profiteren dan ook open standaarden zouden ondersteunen. Het zou veel van de huidige problemen met social media zoals verslaving, misinformatie en fake news, discriminatie, maar ook met het internet in het algemeen oplossen. Ik heb het al eerder gezegd, maar het is tijd dat deze bedrijven zelf verantwoordelijkheid nemen inplaatsvan deze bij de eindgebruikers neer te leggen.</p>
<h2 id="meer-lezen">Meer lezen</h2>
<ul>
<li><a href="https://mxb.dev/blog/make-free-stuff/">Make Free Stuff</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=OFRjZtYs3wY">Why The Web Is Such A Mess</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=BxV14h0kFs0">This Video Has 51,827,520 Views</a></li>
<li><a href="https://www.bol.com/nl/nl/f/het-internet-is-stuk/9200000115140353/">Het internet is stuk, maar we kunnen het repareren</a></li>
<li><a href="https://www.thesocialdilemma.com">The social dilemma</a></li>
</ul>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Een maand zonder telefoon.</title>
        <link>https://geheimesite.nl/een-maand-zonder-telefoon</link>
        <pubDate>04 Mar 2022 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/een-maand-zonder-telefoon</guid>
        <description>
          Februari was voor mij een speciale maand. Ik ha......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Februari was voor mij een speciale maand. Ik had mezelf namelijk gechallenged om een maand lang mijn telefoon niet te gebruiken. In deze post wil ik graag mijn ervaringen delen.</p>
<p>Maar, hoe kwam ik überhaupt op dit idee? Ik merkte dat ik de laatste tijd de iedere keer weer op mijn telefoon zat. Als ik thuis kwam, als ik wakker werd, &#8216;s avonds, op school in alle pauzes en zelfs op de wc. Daarnaast merkte ik ook dat ik het irritant vond dat er van je verwacht wordt dat je continue maar de hele tijd bereikbaar moet zijn.</p>
<p>Dus, hoe ging het? Ik moet zeggen dat ik het eigenlijk wel chill vond, maar de laatste week was ik wel een beetje aan het aftellen. En tijdens de pauzes en tussenuren op school, als al mijn vrienden met zijn allen op hun smartphone een spelletje aan het spelen waren, miste ik hem wel. Maar ik vond het ook fijn om niet continue afgeleid te worden, en het zette me ook aan om andere dingen vinden om te doen als ik me verveelde. Ik heb in de eerste week drie boeken uitgelezen, alleen al in de schoolpauzes.</p>
<p>Er waren wel een aantal dingen waar ik tegenaan liep. Ik zit in Schiedam op school, en ik maak altijd huiswerk met mijn beste vriend Kevin, maar bellen wordt lastig zonder telefoon. Discord dan maar, maar dat is wel een stuk minder praktisch. Ook mijn rooster staat op mijn telefoon, en mijn computer &#8216;s ochtends aanzetten was ook niet echt handig, dus ik kwam vijf keer een uur te vroeg op school vanwege uitval.</p>
<p>Maar ik realiseer me nu wel dat ik prima zonder kan en naast wat écht belangrijke comminucatie die telefoon eigenlijk niet echt zo belangrijk is. Ik heb gelijk YouTube en Reddit verwijderd<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>, en die komen waarschijnlijk niet meer terug.</p>
<p>Het is eigenlijk ook wel gek dat we continue bereikbaar moeten zijn. Instant messaging is natuurlijk fijn omdat het je de mogelijkheid geeft om gesprekken te voeren over grote afstand, maar het zorgt er ook voor dat mensen verwachten dat je meteen reageert als ze je appen.</p>
<p>Misschien zullen mensen zeggen dat het cheaten is om mijn laptop te gebruiken<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>. Maar dat is alsof je zegt dat het cheaten is om aardappelen te eten als je probeert niet meer te snoepen. Het doel was helemaal niet om helemaal geen apparaten te gebruiken. Ik wilde gewoon ervaren hoe het is om niet altijd bereikbaar te zijn en alternatieven manieren te moeten vinden om mijn tijd te besteden. Daarnaast vond ik het ook interessant om te zien wat het zou doen met de sociale omgang met anderen.</p>
<p>Conclusie? Het was zeker een leerzame ervaring. Ik weet niet of ik het per se zou aanraden, maar als dit je inspireerd zou ik er zeker voor gaan.</p>
<p>Maar wat vinden jullie van deze challenge? Zouden jullie het zelf ook willen proberen of is dat niks voor jou? Laat een reactie achter! Ik vind het hardstikke leuk om over dit soort dingen te chatten :)</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Misschien denk je nu: hoe zit het met Snapchat, Instagram, Facebook, TikTok, Twitter en al die andere troep? Die stonden toch al niet op mn telefoon. <a href="/v/18/social-media-wat-moeten-we-er-mee-aan">Ik heb namelijk nogal een hekel aan social media</a>. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Ik moet wel toevoegen dat ik mijn telefoon wel één keer heb gebruikt om 2FA aan te zetten voor mijn werk omdat ik anders niet meer in mijn account kon, maar daarvoor heb ik alleen de authenticator app geopend en mijn telefoon daarna gelijk uitgezet. <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Google, Chromium en een monocultuur op de browsermarkt</title>
        <link>https://geheimesite.nl/monocultuur-op-de-browsermarkt</link>
        <pubDate>05 Dec 2021 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/monocultuur-op-de-browsermarkt</guid>
        <description>
          De letters die je nu leest zijn door mij getypt......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>De letters die je nu leest zijn door mij getypt, naar een Blogger server gestuurd via een glasvezelverbinding, daar opgeslagen in een database en toen ik op publiceren klikte via RSS en de homepage van mijn blog verspreid naar mijn lezers.</p>
<p>Grote kans dat jij nu een browser gebruikt om deze post te lezen (tenzij je een RSS app gebruikt, maar dat is maar een klein percentage van mijn lezers). Een nog grotere kans dat je dit leest via een Chromium browser. Bijna alle grote browsers (behalve Firefox<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>) zijn op Chromium gebaseerd: Chrome, Microsoft Edge, Brave, Vivaldi, Samsung Internet, Opera.</p>
<p>Dat is een probleem. Begrijp me niet verkeerd, Chromium is geen slechte browser. Er is een reden dat het zoveel wordt gebruikt. Het probleem is dat we één bedrijf de macht geven over hoe het internet werkt. Als Google een verandering wil in hoe bijv. HTML werkt, kunnen ze dat gewoon afdwingen. Als ze het doorvoeren in Chromium kunnen andere browsers er niet omheen. Zo zijn er eerder dit jaar al wijzigingen doorgevoerd in hoe JavaScript alerts werken in iframes<sup><a href="#user-content-fn-2" id="user-content-fnref-2" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">2</a></sup>.</p>
<p>Browserfabrikanten van Chromium-based browsers zouden natuurlijk de wijzigingen gemaakt in Chromium kunnen terugdraaien in hun versie, maar dat betekent dat bij elke nieuwe versie van Chromium die wijziging moet worden doorgevoerd. Dat is veel werk, waar misschien bedrijven als Microsoft het budget en de tijd wel voor hebben, maar voor kleine organisaties zoals Brave en Vivaldi is dat maar de vraag. Daar komt bij dat Microsoft het misschien wel het geld niet waard vindt.</p>
<p>Misschien denk je nu: maar Chromium is toch open-source. Maar het probleem is dat Google het project nog steeds leid. Tenzij er een betere fork komt (kleine kans), is het nog steeds Google die over Chromium en Blink gaat. Het probleem is naast dat we Google gezag geven over de webstandaarden ook, dat developers nog maar op één browser testen: Chrome. Dat betekent dat compatibility met Firefox en soms zelfs Safari<sup><a href="#user-content-fn-3" id="user-content-fnref-3" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">3</a></sup> vaak slecht tot onbruikbaar is. Zo had ik lente vorig jaar bij de online lessen het probleem dat de software van Noordhoff alleen in Chrome werkte. Dus ik een mailtje sturen naar de helpdesk, maar ik kreeg gewoon doodleuk de reactie dat ik dan maar een ondersteunde browser moest gebruiken. Blijkbaar vielen Firefox EN CHROMIUM EDGE buiten de ondersteunde browsers.</p>
<p>De userbase van Firefox krimpt<sup><a href="#user-content-fn-4" id="user-content-fnref-4" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">4</a></sup>. Dat betekent dat Chromium in de nabije toekomst misschien wel nóg meer gebruikers zal krijgen. Er kan dan misschien een monocultuur ontstaan. Ik heb van mijn vader geleerd dat monoculturen slecht zijn omdat er dan dingen dood gaan. In dit geval is dat het internet zoals wij dat kennen.</p>
<p>Oke, dat is misschien wat overdreven, maar je begrijpt het punt. Als we één bedrijf de macht geven over de internet standaarden, en dat bedrijf heeft ook nog eens belangen bij hoe het internet is ingericht lijkt mij dat geen goed idee.</p>
<p>Dus, wat kan jij hieraan doen? Niet heel veel. Je zou van browser kunnen switchen, naar bijvoorbeeld Firefox. Uiteindelijk is het net als het klimaat. Als je niet in een van de grote organisaties die erover gaan zit kan je er niet heel veel aan doen, behalve je eigen kleine steentje bijdragen en andere bewust maken van het probleem.</p>
<h2 id="bronnen">Bronnen</h2>
<ul>
<li><a href="https://arstechnica.com/gadgets/2018/12/the-web-now-belongs-to-google-and-that-should-worry-us-all/">Google isn’t the company that we should have handed the Web over to</a></li>
<li><a href="https://groups.google.com/a/chromium.org/g/blink-dev/c/hTOXiBj3D6A/m/PVc8zwKTAwAJ?pli=1">Intent to Remove: Cross origin subframe JS Dialogs</a></li>
<li><a href="https://yewtu.be/watch?v=P39Buvpzjaw">Google is breaking the web to rebuild it in their own image.</a></li>
</ul>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Je zou kunnen zeggen dat Safari ook niet op Chromium is gebaseerd, maar Safari gebruikt WebKit, dat zo nauw verwant is met Blink (de browser engine van Google) dat het niet echt een verschil maakt. Zeker als je kijkt naar hoeveel mensen Safari gebruiken tenopzichte van Chromium. <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-2">
<p>Zie hier een StackOverflow post van andere programmeurs die er last van hadden: <a href="https://stackoverflow.com/questions/68492434/javascript-dialogs-alert-confirm-and-prompt-in-cross-origin-iframe-does-n">https://stackoverflow.com/questions/68492434/javascript-dialogs-alert-confirm-and-prompt-in-cross-origin-iframe-does-n</a> <a href="#user-content-fnref-2" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 2" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-3">
<p>Ondanks de gelijkenis met Blink en Chromium <a href="#user-content-fnref-3" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 3" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
<li id="user-content-fn-4">
<p>Een artikel over de recente problemen van Firefox: <a href="https://www.computerworld.com/article/3628338/as-mozilla-talks-up-firefoxs-future-the-present-is-killing-it.html">https://www.computerworld.com/article/3628338/as-mozilla-talks-up-firefoxs-future-the-present-is-killing-it.html</a> <a href="#user-content-fnref-4" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 4" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
      <item>
        <title>Social media, wat moeten we er mee aan?</title>
        <link>https://geheimesite.nl/social-media-wat-moeten-we-er-mee-aan</link>
        <pubDate>05 Dec 2021 12:00:00 +0100</pubDate>
        <guid>https://geheimesite.nl/social-media-wat-moeten-we-er-mee-aan</guid>
        <description>
          Facebook, Google, Instagram, Snapchat, TikTok, ......
        </description>
        <content:encoded>
          <![CDATA[
            <p>Facebook, Google, Instagram, Snapchat, TikTok, YouTube. Wat zijn de overeenkomsten? Het zijn allemaal (onderdelen van) grote bedrijven. Ze zijn allemaal rijk groot geworden met computersoftware, en allemaal dankzij de groei van het internet. Maar vooral: ze hebben grote invloed op onze samenleving door middel van social media.</p>
<p>Tien jaar geleden dachten we nog dat het een zegen was. Nu lijkt het meer op een vloek. We weten allemaal hoe verslavend het is, hoe het verdeeldheid en een verdraaid wereldbeeld veroorzaakt, hoe onze privacy wordt geschaad en hoe je in rabbitholes kan verdwijnen<sup><a href="#user-content-fn-1" id="user-content-fnref-1" data-footnote-ref aria-describedby="footnote-label">1</a></sup>. Toch zitten de meesten van ons alsnog de halve dag aan hun schermpje vastgelijmd.</p>
<p>Dat is niet zomaar. Deze techbedrijven gebruiken allemaal psychologische trucs om ons zo lang mogelijk op hun app te houden. Dát is namelijk hoe ze geld verdienen. Als je niet voor het product betaalt, bén je het product. Ze verkopen onze data en laten ons naar ads kijken. Er zijn momenteel een aantal problemen, die ik hiervoor al kort noemde:</p>
<ul>
<li>Het verslavende effect</li>
<li>Verdraaid wereld- en zelfbeeld</li>
<li>Privacy (of het gebrek daarvan eigenlijk)</li>
</ul>
<p>Punt een is het verslavende effect dat social media heeft. Netflix documentaire <a href="https://www.netflix.com/nl/title/81254224">the social dilemma</a> laat dat met een mix van drama en onderzoek heel mooi zien. Maar mooi is het natuurlijk niet. Het internet en social media zou ons tijd moeten opleveren, niet kosten. In plaats van mensen met elkaar te verbinden, zoals de Facebook homepage zegt, zitten mensen thuis op hun mobieltje te scrollen.</p>
<p>Punt twee is hoe social media een verdraaid wereldbeeld of zelfbeeld kan creëren. Als je op Facebook of YouTube zit wordt je feed zo aangepast dat je precies te zien krijgt wat jij leuk vindt. Niks mis mee toch? Gebruikers krijgen wat ze leuk vinden en het techbedrijf verdient er miljoenen aan. Maar het heeft een ongewenst bij effect. Er ontstaan zogenoemde &#8216;rabbitholes&#8217; of &#8216;echochambers&#8217;. Met deze dure woorden bedoelen we dat als je een standpunt hebt, je alleen informatie te zien krijgt die jouw standpunt ondersteunt, en de informatie die jouw mening tegenspreekt wordt weggefilterd. Mensen zijn gemaakt om hun mening bij te kunnen stellen als ze goede tegenargumenten horen. Maar op social media hoor je alleen dingen die jou in het gelijk stellen. We hebben het effect hiervan de laatste jaren kunnen zien, versterkt door de pandemie. Er ontstaat verdeeldheid in de samenleving op een moment dat we dat het minst willen.</p>
<p>En nu heb ik het dus nog niet eens gehad over dat zelfbeeld wat dus niet klopt. Op social media laten mensen alleen de glamour and glow van hun leven zien. Niet de ups and downs, maar alleen de ups. Het effect hiervan is dat als je op social media kijkt, je alleen ziet hoeveel beter iedereens leven is in vergelijking met het jouwe. Ik denk dat je zelf wel kan zien waarom dat niet positief is.</p>
<p>En dan het laatste punt: privacy. Je hebt er vast weleens over gehoord. Denk aan het Cambridge Analytica schandaal van Facebook uit 2018. We moeten niet willen dat grote databanken met al onze persoonsgegevens door bedrijven worden bijgehouden. Volgens <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Godwin%27s_law">Godwin&#8217;s law</a> is elke discussie waardeloos nadat er een Hitler vergelijking wordt gemaakt, maar in dit geval vergelijk ik de bedrijven in kwestie niet direct met Hitler, dus denk ik dat het oké is. Maar stel nou: er komt een enge gemene regering aan de macht met slechte intenties. Een wetje erdoorheen douwen waarin staat dat de staat voor &#8216;controle&#8217; of &#8216;ter bescherming van de bevolking&#8217; inzage mag in deze database en ze hebben info over al onze privélevens. Niet echt een prettig vooruitzicht toch?</p>
<p>Het ergste is dat kinderen steeds jonger al een smartphone krijgen. Vaak zie je peuters al in de weer op iPads. Zouden we onze kinderen niet tegen deze problemen beschermen? En zo ja, waarom wel de kinderen en niet de volwassenen? Ja, volwassenen kunnen risico&#8217;s inschatten en zelf verantwoordelijkheid nemen, maar zou de verantwoordelijkheid niet moeten liggen bij de techgiganten die deze problemen in de eerste plaats veroorzaken?</p>
<p>Dus, hoe kunnen we dit oplossen? We zouden als eerste stap social media onder de 13 jaar kunnen verbieden. Of in ieder geval &#8220;kinder&#8221; versies, zoals YouTube kids, waarop tracking en AI en andere nonsens is uitgeschakeld en gecheckt is of de videos geschikt zijn voor kinderen. Wat ook erg zou helpen is dingen als pull-to-refresh en infinite scroll uit te zetten. Daarnaast moeten er strengere privacy wetten komen. Ook moeten er wetten over tracking, AI, Machine Learning (ML) en verslaving van social media komen. De huidige wetboeken zijn sterk verouderd en moeten nodig worden geupdate om rekening te houden met internationale techgiganten.</p>
<p>Het is natuurlijk niet erg dat bedrijven geld willen verdienen. Maar ik vind wel dat diezelfde bedrijven dan ook verantwoordelijkheid moeten nemen voor de effecten daarvan.</p>
<section data-footnotes class="footnotes"><h2 class="sr-only" id="footnote-label">Footnotes</h2>
<ol>
<li id="user-content-fn-1">
<p>Voor geïnteresseerden, een iet wat dramatische video over social media en de impact ervan op ons leven: <a href="https://yewtu.be/watch?v=FZvee3-PEzo">https://yewtu.be/watch?v=FZvee3-PEzo</a> <a href="#user-content-fnref-1" data-footnote-backref="" aria-label="Back to reference 1" class="data-footnote-backref">↩</a></p>
</li>
</ol>
</section>
          ]]>
        </content:encoded>
      </item>
    
  </channel>
</rss>

